\label{modeles-client}

\section{Technhom : LAN direct}

\begin{figure}[ht]
\begin{bigcenter}
\includegraphics[scale=0.68]{images/TH-LAN}
\end{bigcenter}
\caption{Déploiement IPv4/v6 sur le PoP Technhom : Cas accès LAN simple}
\end{figure}

Afin de pouvoir communiquer avec le reste de l'Internet, Trinaps annonce à son
opérateur transitaire les deux préfixes IP (v4 et v6) alloués à Trinaps par le
RIPE :
\texttt{178.23.32.0/21} et \texttt{2a00:ab80::/32}. Derrière les routeurs de
bordure Trinaps (Cisco 7206), ces préfixes sont désagrégés en sous-préfixes
permettant de répartir intelligemment les ressources IP sur différents routeurs,
correspondant à un type d'utilisation ou de client donné. Dans cet exemple,
l'infrastructure L3 est très simplifiée.

Le Client est directement raccordé à l'infrastructure L2 (Ethernet via VLAN) du
site du Technhom. Il est directement NATé (IPv4), routé et filtré par le Juniper
SSG550M, qui fournit en IPv6 les annonces RA pour l'autoconfiguration sans état
des machines du client qui sont compatibles IPv6. Le déploiement d'IPv6 est donc
ici transparent et simple.

\clearpage

\section{Technhom : Délégation routée}

\begin{figure}[ht]
\begin{bigcenter}
\includegraphics[scale=0.68]{images/TH-Bloc}
\end{bigcenter}
\caption{Déploiement IPv4/v6 sur le PoP Technhom : Cas client routé}
\end{figure}

Ce second cas diffère beaucoup du premier cas étudié car le client n'est plus
interconnecté directement au niveau L2 avec le réseau d'accès Trinaps. En
effet, le client déploie son propre équipement L3, prenant en charge le routage
et le NAT (en IPv4) des ressources internes vers Internet. Trinaps alloue alors
un sous-réseau\footnote{Ici /29 soit 6 adresses, mais des /30 sont également
déployés, avec 2 adresses utilisables. Dans ce dernier cas, le client utilise
comme IPv4 de sortie l'adresse d'interconnexion de son routeur avec le SSG550M.}
d'IPv4 publiques, permettant l'interconnexion avec le routeur client et le cas
échéant l'utilisation d'une à quelques adresses publiques pour que le client
puisse héberger des serveurs dans son entreprise.

Concernant le déploiement d'IPv6, la problématique majeure concerne le routeur
client qui doit supporter le protocole IPv6 : routage, filtrage, déclaration de
sous-réseaux locaux et annonces routeur… Les fonctionnalités nécessaires sont
nombreuses et l'absence généralisée de matériel compatible et bon marché rend ce
cas de déploiement complexe : si cela fonctionne en IPv4, il sera difficile de
convaincre le client d'un rachat de matériel compatible.

\clearpage

\section{Extérieur : LAN direct}

\begin{figure}[ht]
\begin{bigcenter}
\includegraphics[scale=0.68]{images/Ext-LAN}
\end{bigcenter}
\caption{Déploiement IPv4/IPv6 en dehors de Technhom : Cas accès LAN simple}
\end{figure}

Sur le modèle du premier cas Technhom, le client ne dipose pas de son propre
routeur. Trinaps place chez lui un CPE, un équipement opérateur de terminaison
du réseau. Ce CPE fournit la connectivité LAN et les services et protocoles
associés. L'ensemble des matériels étant compatibles IPv6, c'est essentiellement
le support par les machines et systèmes du client qui va déterminer la facilité
du déploiement IPv6 ou au contraire sa difficulté.

Il faut toutefois remarquer une différence importante en terme de taille de
préfixe IPv6 alloué : pour les clients externes, Trinaps alloue un /48 ou un /56
selon le type et la performance de la technologie de raccordement (ADSL, SDSL,
Fibre). Cela permet de facilement s'adapter aux évolutions internes du réseau
client.

\clearpage

\section{Extérieur : Délégation routée}

\begin{figure}[ht]
\begin{bigcenter}
\includegraphics[scale=0.68]{images/Ext-Bloc}
\end{bigcenter}
\caption{Déploiement IPv4/IPv6 en dehors de Technhom : Cas client routé}
\end{figure}

Ce dernier cas client est le plus complet car il fait appel à de nombreuse
interconnexions au niveau L3. La complexité réside ici à utiliser des préfixes
de taille adaptée pour propager le moins de routes possibles. Le modèle
théorique actuellement établi est à vérifier de manière expérimentale, mais s'il
est fonctionnel, le SSG550M n'aura que trois routes vers le CPE, dont la route
dite \emph{directement connectée}. Ces routes peuvent être configurées
statiquement ou dynamiquement via le protocole OSPF par exemple. Le CPE et le
routeur client n'auront que les routes directement connectées et la route par
défaut.

Notez l'utilisation du premier /126 du /64 d'interconnexion
(\texttt{2a00:ab80:f000:64::/64}) afin d'éviter les attaques par \emph{NDP
Exhaustion} ou épuisement du cache NDP qui ne peut contenir les $2^{64}$ entrées
théoriques d'un /64.
